【新手寫金融故，ＨＩ是動力】我城開賭

＜我城開賭＞ 局1 炒賣國度

「下一站九龍塘……」星仔看了看手錶，心想總算可以離開東鐵……

今天的車廂並不比往日擁擠，身旁的是多年好友阿偉，雖然大家都同住大埔，但上班時侯遇到的情況是幾個月才會有一兩天，久別相逢本以為上班途中有個伴可以閒聊近況，殊不知從大埔墟往九龍唐的20分鐘車程卻比往日難熬得多，一切都是那該死的車廂電視……

已經不記得從那時開始，港鐵的車廂電視會每天(星期六日及假期除外)播放「輪證精選」的節目：「騰訊股價回吐兩天後守穩在50天線，看好的投資者可以部署認購證61999…」

聽到電視上的推介，阿偉馬上轉換話題: 「對了，最近有沒有炒股?」

「都是差不多，沒特別進取。」星仔回答。

「最近市況很好，為什麼不炒?儲蓄又沒有利息。」
「最近時間不多，跟不上大市。」對比阿偉的熱心求問，星仔顯得十分冷淡。

「那你覺得騰訊怎樣，走勢好像不錯。」阿偉並沒打算放棄。

「走勢其實轉弱，現在買入只是博反彈，空間不大。」星仔開始認真。

「ＱＱ和微信大陸有十四億人口在用，怎麼不大？」
「……」星仔默不作聲，心想這是數年前的理由，為什麼今天還在說。

「而且你看那手遊＜王者全取＞熱爆全中國，甚至連身在香港的我都在玩，前景很好對吧。」阿偉顯然得勢不饒人。

確實這款手遊比微信是「現在進行式」得多，但不見得兩個過氣理由加起來會變得合理，於是星仔仍不反駁，只偶爾不置可否的答應一兩句，任由阿偉繼續訴說他那十萬個買入騰訊的理由。

「比特幣一度升穿兩萬美元，收報……」原來已是財經新聞的時間。

「那比特幣呢？真的升得誇張，還有水位嗎？」 阿偉終於改變話題。

「是喔，有很多朋友都想沽比特幣圖利。」星仔決定力舉人群行為去應付羊群心理的阿偉。

「其實比特幣有什麼用的？」冷不防阿偉來個反高潮。

「……(下刪數百字)」星仔只好挪用維基百科來向他慢慢說明，即使並不認為他聽得明白。

「星仔，剛才你說有朋友在沽比特幣，那也很好，低買高沽都可以賺錢！」星仔看到車廂大門準備打開，心裡歎了口氣，跟阿偉打個手勢，說了句「到了，下次再聊。」就在九龍塘站下車了。

星仔心裡當然十分納悶：可以低買高沽賺錢就是好嗎？難怪「輪證精選」節目的指定片頭用語是:「靈活運用牛熊及認購認沽證，助你盡享升跌市獲利機遇。」
賭場都可以買大買細；賭波亦可以買主客和，明明是理所當然的事，卻被標榜；明明都是投機賭博，「輪證精選」卻可以在大眾平台播放，說到底只要得到大行贊助，電視台就會播放，那怕這些投資產品本質跟賭博一樣投機。

「列車即將抵達」「香港」星仔終於忍不住接口。不錯，這就是炒風熾熱的香港！

第一次寫故，希望大家盡量批評，後續有很多地方未諗，大家的意見會很有幫助，萬分感激

由於是金融故（股票／地產／經營）的原因，裡面會有很多專有名詞，會盡力寫到淺顯易明，如有不足，請見諒。呢個完左之後仲會有其他類型的故事，希望寫到你地中意的題材

之後會一路更新，暫時希望週中週末各更新一次，每次做到１０００—１２００字，不想超出太多。
因為第一次出的關係，會特別出多一篇，很快會更新！

下面是ＦＡＣＥＢＯＯＫ ＰＡＧＥ，請多支持

局2 大師登場

「大師，有觀眾問2222強國人壽，這支股份最近在低位已橫行了一段時間，前景怎麼看？」

「強險股的增長主要是看其投資收益，這方面是取決了強國股市的表現，而我對中短線的強國股市有很大的保留，因此並不看好強國人壽的股價表現。」

「那麼強國平安又怎麼看？強險股中他是大強勢，但就像你所說，近月強國股市的表現根本並不突出。」

「強國平安近期的強勢主是要炒作他旗下的陸膠所分拆上市的予期，但股價在短短一個多月大升三成去到現時80元水平，其實已經過分反映，不值得高追了……」

電視節目中面對主持人提問時分析股票滔滔不絕的是著名股評人浮大師，能夠在眾多股評人中突圍而出，贏得收視的浮大師除了在分析大市時混合奇門術數外，他「神燈」的予測更令一眾股民趨之若鶩，還贏得「寧願空倉，莫跟大師」的美譽，加上其七情上面的講股風格，確令流於日常的財經節目生色不少。

而此刻在收看大師分析的是百無聊賴的米子，米子身處位於中環的人民證券，西裝骨骨的米子來到這所證券行是要進行交易員的面試，在跟接待員說明來意後米子便坐在接待處前的大沙發上等候面試的主管，想不到等了十分鐘還不見人，米子唯有繼續把目光放在電視裡的大師。

「大師，有觀眾想問179妳的汽車，現價有沒吸納價值？」

「不能買，萬萬不能買，這類股份今年的升浪是有賴於來自強國的資金，即是俗稱強水，而最近這些強水有減少回流的跡象，買入這類股份風險很高。」

「大師，那是否過去受到強水熱捧的股份都不可沾手？」

「不錯，這類股票怎樣升上來，就會同樣的跌下去。」

聽到這裡，米子不禁莞爾：每一隻股票都叫人不要買，那有這樣還上節目的。

「哈哈，看市況走弱也是一類看法，本來真的平常不過，但在上升過程不停唱衰只會起反作用。」身後傳來一把聲音，好像讀心般在回應米子的迷思。

米子回頭一看，說話的男子看來是人民證券的員工，他大約二十多歲，白恤衫配上西褲的典型上班服裝。

「沒有聽過狼來了嗎？錯一次別人可能仍會再信你一次，但如再錯一次，就很難再取信於人。」對方一直往下說。

「走到一個極端，好心做壊事，愈叫人不要買，別人愈覺得應該買了。」米子回應。

「是真的可惜，即使原意是希望叫人不要摸頂，也要考慮時機吧。」
「就像投資買賣一樣，說服別人也看時機，而不是為了意氣之爭。」兩人一唱一和，份外投契。

「我亦經常思考，應該在自己認定的高位叫人沽貨，還是在高位回吐一成才勸說。」
「抑或高位回了兩成有所謂熊市徵狀才行動。」
「不錯，每個做法帶來的後果差異可以很大。對了，還沒自我介紹，我叫星仔，是AE(銷售人員)」
「我叫米子，今天是來應徵交易員的。」
「我知道，你未來老闆出去抽煙了，不過應該快來了，下次見面再談。」

兩人打手勢道別，星仔很有信心米子會面試成功（交易部主管的要求並不高），日後大家還有見面的機會。當然這時星仔和米子都不知道，後來他們會成為很要好的工作拍擋。

推一推,明天更新

一連幾篇都會講單一主題,希望多D追看性

局３ 藍姐的眼淚（一）

說回星仔的工作，證券行業的AE需要兼顧「跑數」及「湊客」，即是開發新客戶及為客戶提供提資意見甚至是直接操盤，不過也有十分清閒的時間，每天早上開市前的三十分鐘就是其中之一，星仔的同事大都會在這段「埋位時間」吃早餐，看報紙，「吹吹水」。

「大新聞，資深股評人張心藍被大國證券控告誹謗！」今早「埋位時間」依舊有同事小天在朗讀財經熱話。

事緣大國證券最近加推了新股暗盤交易的服務，讓投資者在新股上市前一天可以預先買賣，由於暗盤交易一直是由另一港資公司金庸證券獨市經營，大國證券為了搶奪對手的壟斷地位，在暗盤交易時往往會有較好的沽出價。無巧不成話，偏偏在大熱新股「及時錶」的暗盤交易時段中，大國證券的網上交易系統出現故障，縱然當時大國證券的暗盤價遠高於金庸證券，但為數不少的投資者亦無法順利以這「高水價」沽出。其後人稱「藍姐」的股評人張心藍在電視節目中批評大國證券的暗盤價「做假」，根本沒有沽出的機會，暗示交易系統出現問題非偶然。大國證券因此入稟控告藍姐誹謗，作出虛假失實指控破壞公司信譽。

「財演得罪證券商，有沒帶腦上班？」插嘴的是另一個同事，大好友南少。財演是股評人的代名詞，下文再述。

「基本上很多人都知道那件事，她其實只要不點名批評，就不會出事了。」星仔本不想延續話題，輕輕帶過事情沒有多重要。

「少見，星仔竟然會幫財演說好話。」小天敏感的說。

「又是那位痛哭７號仔跌穿紅底（一百元）的藍姐，已經不是第一次腦殘，博出位，抵呀！」老前輩胡哥總愛未審先判，一錘定音。

提到痛哭的藍姐，並不只是老一代股民的陳年舊聞，年輕一代的股民亦大多聽過，或在網上重溫過(片段在YOUTUBE的點擊率已逾百萬)：

「藍姐，又快收市了，這數天一直在百元支持水平徘徊的獅王銀行比昨天還強，昨天還想試一下百元關口，現時報103元，看來守得穩了。」主持人把話題轉到焦點重磅股。

「嗯……對，這幾天飽吃驚風散。」藍姐語帶緊張的說。

「哎呀，突然急跌，怎麼都沒有買盤，101，100，99……」主持人似在倒數。

「…………」藍姐不發一言，愁眉深鎖，目光一直投放在報價的電腦上。

「收市，98.8。單日急跌6%，大部份跌幅都在最後２分鐘發生的。想不到獅王銀行竟然真的失守紅底。」主持人不想節目有「冷場」。

「………跌得好慘……」藍姐不斷搖頭，嘴唇在抖動似有話想說，但勉強只吐出了這四個字就說不下去，情緒的急遽爆發自己也控制不了，如心情般的淚從眼眶下沈，只見她伸出左手抹一抹眼睛，目光才漸離那殘酷的報價電腦。

事後藍姐否認持有獅王銀行，無論如何，她在節目直播上這一幕傷心流淚，已成為了很多人心目中財經演員（財演）的最「好戲」表現。再者當時正值股災的最後跌浪，那天的收市價也是７號仔在這次跌市的最低價位，即使不談沒有根據的陰謀論，財演一詞經此一役也更深入民心。

當年的痛哭事件跟這次的誹謗案件自然沒有相關性，極其量只是好事之徒的一個抽水之舉，但畢竟藍姐的眼淚是大家的共同回憶，少不免又引起一番熱議。星仔卻因此沈澱在一段不為人知的往事……

局4 藍姐的眼淚（二）

數年前，當星仔仍是中大學生的時候，曾參加過全港大學生投資比賽。星仔初出投資茅廬已過五關斬六將在初賽以及複賽脫穎而出，打入決賽。這類投資比賽一般都是比拚參賽者在三個月期間的投資回報，因此無可否認投機色彩甚濃。亦因此決賽的規則較為特別：新加入容許沽空個股（即是可以買跌）但同時不得買賣有槓桿成分的衍生工具（俗稱牛熊證及窩輪）。現實是星仔亦是借著炒賣刀仔鋸大樹的窩輪才得以在複賽反敗為勝並進入決賽。

決賽另一特色是八位參賽者分別會隨機配對一位星級導師，八位星級導師皆是在財金界享負盛名的猛人，賽會希望一眾星級導師能在這三個月裡給予參賽者投資意見上的支援，達致培肯新一代投資天王的宏大目標。

也算命運安排，打入決賽的星仔就是抽中了張心藍作為星級導師……

雖說是星級導師，參賽者實際與他們見面的時間也只有每週一次，從其他參賽者得知，這每週短短的「教路」時間，星級導師大多會為各自的學徒提供每週策略：包括推介強勢股作短線炒作，更會精選弱勢的成分股作沽空之用。決賽禁止買賣衍生工具之下，沽空弱勢股票成為了大家爭逐最大回報的捷徑。（特別是在市況較差的時候）

轉眼間決賽已開始了兩個星期，星仔的成績一直徘徊在下游，更與頭一兩名有頗大的距離。星仔心裡是覺得自己的星級導師藍姐根本幫不上忙。畢竟她似乎沒有任何推介沽空股票的意欲，兩次會面都只有推介基本因素偏強的股份，更逞論提供什麼小道消息作短線炒賣。

在今天「師徒」第三次會面的時間，星仔打算主動出擊：「8號仔出現頭肩頂，更跌穿頸線，我認為可以沽空，藍姐怎麼看？」跟藍姐打個招呼寒暄幾句後，星仔急不及待提出以沽空制勝。

「沽空？對了可以沽空的。我也忘了。」

「……」心裡已在反白眼的星仔啞忍不發。

「我看看……技術上確呈弱勢，但同時已跌至超賣水平，隨時來個大反彈。」

「那沽零售股212好不？最新營運數據大走樣，股價在高位橫行一段後來個大陰觸，估計向下仍有水位。」星仔當然有所準備，你這麼喜歡基本分析，就用數據跟你周旋。

「提到水位，有一間公司最近接連有負面消息傳出，股價仍未反映事情的嚴重性，下星期三我約了他們的管理層，若沒有合理應對，沽空大茶飯應算他的！」藍姐說畢，喝了一口手上的紙包裝飲料。

「是……哪一間公司？」星仔打了個突，冷不防一直不熱衷沽空的藍姐竟然會提出建議，而且說得頭頭是道。

「太…陽…啡！」藍姐再次舉起手上的飲料，包裝上寫的正是這三個粗紅大字。

星仔知道太陽啡是本地品牌「太陽」出品的紙包咖啡。藍姐提到的負面消息相信是太陽集團出品的檸檬茶最近接二連三被發現傳出異味，公司的回應亦模稜兩可，一時說異味不涉及變壞，飲用絕無問題，之後短時間內又回收部分的檸檬茶。此舉惹來消費者更大的質疑，沽空買跌的理由成立。

目標已有，為了探個究竟，星仔決定跟藍姐一同去見太陽集團的管理層。

lm

好睇

Lm

局５ 藍姐的眼淚（三）

話說星仔與藍姐將到訪的太陽集團是本地知名的紙包飲品品牌，旗下的產品不斷擴展：由最初起家的果汁（包括檸檬茶），招牌的荳奶以至當時剛推出的太陽啡，無一不是那些年市場上的新「發明」。縱然太陽集團在開拓膠樽裝飲料市場一事上仍因競爭激烈而屢受挫折，但在紙包飲品的市場佔有率仍穩佔逾４成，具有一定的壟斷地位。

車門打開，星仔跟隨藍姐下車，眼前是荃灣的甲級商廈。從升降機上到８樓，終於到了太陽集團的總辦公室。打過招呼，接了卡片再度確認，眼前的人真是集團的CEO Ryan Mak(下稱Ryan)，星仔望一望藍姐，心想真有你的，人家CEO日理萬機也花時間應約，而且又沒有其他的投資者或傳媒參與，令他也不禁折服。

「藍姐，謝謝你上次來臨我們的工場參觀，好高興今天又可再見。」
「Ryan,你太客氣了，上次給了我很多新出品的太陽啡，我每天都喝。」

一貫的客套口吻，令人意外的開場白：星仔一直納悶機會難得為何不約在太陽集團的廠房，又可順道參觀一舉兩得，原來藍姐早已捷足先登！看來他們真的還挺熟絡。

「Ｒyan, 這次異味事件，你們的公關真的應對得不太妥善，處理的效率予人擠牙膏般的感覺。」客套話說盡，公私分明的藍姐終於打入正題。

「藍姐，就算是擠牙膏，今天我也可答應你，我們已經把整支牙膏都擠完了。」
「Ryan, 此話何解？」藍姐當然繼續追問。

「之所以回應得較慢，是因為需要弄對源頭。事實上，一星期前我們已經鎖定兩個到期日的製品，傳媒亦有報導。恰巧這些製品都是在屯門的工場製造，我們立刻派員實地調查，經過數天時間，終於發現問題是出於儲藏茶葉的容器上，由於人為失誤，該批紅檸檬茶茶茶葉被放於儲藏菊花茶茶葉的容器上，以致茶葉味道有異，我們遂對外公布飲用無慮。」

「那之後為什麼又急急回收？」星仔想到此行目的，堅拒放過。

「我承認向外發布訊息時出了時間差異問題，其實我們已即時通知零售商回收受影響的檸檬茶，加上其後有網上傳言375毫升的紙包檸檬茶也有異味，我們也亂了手腳，因為奇怪的是375毫升的檸檬茶的茶葉來源並不一樣，經過檢驗及查證後，終於今早發現是網上失實誤傳，我們剛剛已經發過新聞稿澄清事件……」

「即時新聞出來了，375毫升的紙包檸檬茶因過期出現異味，跟茶葉問題沒有關係。」星仔找到相關新聞，禁不住失落的說。

「雨過天清，實在太好了Ryan。那你們會追究搞事的網民嗎？」藍姐卻看來很滿意。星仔心想現在是高興的時候嗎？我們的沽空計劃泡湯了。

「的確是250毫升的檸檬茶有問題在先，加上沒有證據顯示是故意誤導公眾，我們不打算追究。更重要是今次的事讓我想起十多年前的太陽奶大規模回收，我們絕不會忘記當年教訓，大事小事都認真處理……」

「太陽奶回收？」仍未平復的星仔有點茫然。
「是你仍是小學生時的往事了。想當年放紙包飲品的超市架上空空如也，還以為是打仗在搶糧。」藍姐大笑。

「太陽酸奶！」顧不得失禮，星仔想起來了。

推一推,明天更新這個CHAPTER的最終回

正/負評,幫推,任何意見都歡迎

局６ 藍姐的眼淚（終）

「太陽酸奶」是在九十年代中期轟動全港的大型食品回收事件。當時太陽集團的朱古力豆奶及原味豆奶先後被發現有酸味，太陽集團首先回收內地廠房生產的紙包豆奶，其後再發現香港廠房生產的紙包飲品同樣出現問題，於是只好全面回收飲品，事件擾攘近一年，涉及回收的飲品逾千萬包。

年輕的星仔當然不太了解當年的細節，只是那時有約一年的長時間，市面上太陽品牌的飲品是銷聲匿跡，紙包飲品只有另一品牌「安治」可以選擇，而且「安治」的豆奶類飲品乏善可陳。想當年小學生是鮮有如現時般動輒喝汽水，家長都會着緊自己的小孩要飲食健康，紙包豆奶遂成為小孩成長過程中最具代表性的飲料。今天的８０後年輕人，當年正正是小孩和小學生，那時他們不見得每一個都知道消失的太陽奶是因有酸味而被回收，他們甚至可能當作太陽奶「失收」了，倒閉了，但無論如何「太陽酸奶」都是「８０後」一段塵封於童年的集體回憶。

星仔與藍姐跟隨Ryan到了另一個更大的房間，裡面是很多電腦螢幕，Ryan隨手打開了幾部，只見螢幕的另一邊都是大同小異──辦公室格局的房間。Ryan說每天差不多這個時候都會跟不同地區的主管做視像會議，包括位於內地以及屯門的工場，務求最快掌握突發事故及工場的出貨進度。

消費者可以記憶模糊，經營者卻是歷歷在目，當年太陽集團為確保產品質素及維持市民信心，最終需把整條生產線重新組合；事發後對內對外的危機處理亦飽受批評，致令Ryan等管理層痛定思痛，完善公司應對突發事故的指引。

「藍姐，你要求的資料，當然請不要對外公開。」最後Ryan向兩人遞上了兩份文件。

星仔接過一看，知道是新產品太陽啡的銷售數據及市場上的問卷調查。原來短短三個月銷量已經倍增，調查亦顯示太陽啡的吸引之處在於紙包包裝的新穎方便，打破了咖啡需要自行沖製的框架。

「需要改善的地方：缺乏客製化，口味單一。但我就喜歡天天喝，豆奶當時新推出還不是單一。」得到藍姐力撐，會面就在這愉快的氣氛下結束。

「想不到你竟然是太陽啡的粉絲。」回程時星仔禁不住吐嘈。
「之前三次見面，我三次都在喝太陽啡，你真遲鈍。現在我愛股就是太陽。」

面對藍姐的唇槍舌劍，星仔恍然大悟，原來是對太陽有愛！藍姐由始至終根本就沒打算沽空太陽，反之對太陽啡更是信心滿滿。

事後藍姐並沒有特別推介在投資比賽買入太陽集團，畢竟股價需較長時間才可反映太陽啡的利好，不符合比賽三個月決勝負的要求。因此這一次訪問沒有為星仔的投資比賽換來逆轉的機會，最後他仍是輸了。（後話是一年後太陽集團的股價受太陽啡的銷售理想帶動，全年急升三成。）

這一次的經驗卻讓星仔上了投資路上寶貴的一課：藍姐的投資哲學是從個人的喜好開始，由喜歡產品到深入了解公司，留心公司對過去錯誤有沒改善，進一步對公司的營運添加信心，最後愛股就誕生了。

「開市了……還在發什麼呆？」同事小天真吵耳。

從回憶中回到現實，星仔從包包裡拿出紙包太陽奶，笑着拆掉吸管包裝。他不需要懷疑藍姐的眼淚，因為對喜愛的人喜歡的事，遇到的好壞有笑有淚，不值得大驚小怪。

明天開始新的單元故事

股票題材可能較少人有興趣,會寫下其他

局７ 一億六合彩（一）

中環士丹利街的投注站，人頭湧湧，擠得車水馬龍。今天是星期四，時間是正午十二時多，非賽馬日的投注站異常熱鬧，只因今天是巨額多寶六合彩的日子，頭獎獎金高達一億港元，再者這裡是全港最「旺」的投注站：歷來誕生最多頭獎幸運兒的就是士丹利街的投注站。只見櫃位排隊的人龍一直延伸至投注站外的行人路，那行人路本已十分狹窄，對出便是馬路，經過的途人有的寸步難移，有的索性走在馬路上，往來的車子亦不見得有耐性，偶爾發出「嘟嘟」聲，好不刺耳。

這時，一位年逾７０的老婆婆推着手推車在投注站前方的街道緩慢前進，車上滿載一堆堆紙皮，有的紙皮顏色特別深，顯然是沾了水，比一般紙皮重了不少。老婆婆看來相當健壯，緩慢中亦見她穩熟的步伐，不過當走到近投注站的行人路時卻頓時進退不得，行人要前行本已極為不便，推着手推車的她是絕對無法通過。老婆婆也沒有強行通過的意思，手腕一轉把手推車推向馬路，看來是打算在旁邊的馬路上通過。

馬路上的途人並沒太禮讓，其中一名白領的上班族急步走過時碰到老婆婆的手推車，手推車震了一下，車上的數塊紙皮隨即散落於地上，老婆婆忙俯身拾起，說時遲那時快一位穿西裝的中年男子已雙手拾起四塊紙皮，並放回手推車上。

「婆婆，這裡人很多，還會有車駛過，我們先過馬路吧。」老先生動作很快，雙手已靠在手推車的把手上。

「先生，謝謝你，想不到人真的這麼多。」老婆婆感激的說。

於是二人橫過了馬路，走到另一邊的行人路，也即是投注站的正對面，那裡人流疏落得多。

「婆婆，你往這個方向是吧？我順路，一起走好嗎？」熱心的中年男子繼續推着手推車。

「你人真好，先生怎麼稱呼？」老婆婆問。

「我姓郭。不用客氣，小事而已。」郭先生回答。

走了十多分鐘，老婆婆說：「謝謝你郭Sir，前面就是回收站，到這裡可以了，不能耽誤你太多時間。」

「婆婆，那你多注意小心。」郭先生知道前方已沒有馬路，可以安心讓老婆婆一人，於是欠身讓老婆婆抓着手推車。

「郭Sir，這個我剛才拾到的……」老婆婆向郭先生遞過一張白紙。

「這是……六合彩彩票？」郭先生接過，並反轉一看。

「對，我你亦是因為大眾爭相買六合彩才會相逢，郭Sir是有心人，送給你是最好。」說畢老婆婆雙手抓緊手推車，繼續前行。

郭先生很想把彩票還回，但看情形老婆婆難以騰出雙手，為免製造混亂，只好揮手目送她的身影漸行漸遠。

然後郭先生再細看彩票，日期確是今天。郭先生呼了一口氣，從西裝口袋拿出筆記簿，掀起其中一頁，頁頭印有「Do The Right Thing」的四個英文字，他看了一看，隨手把彩票夾進了筆記簿裡。

局８ 一億六合彩（二）

「７，２１，３７，４８。」
「１１，１８，２０，４０。」

說話的分別是星仔與米子，米子入職人民證券雖然只有一星期多的時間，但是已經和一眾同事打成一片，除了有賴星仔的搭橋引路外，「財委會」的大項目「圍賭六合彩」亦是一大助力。

人民證券的「財委會」成員達三十多人，加入與否雖屬自願性質，但已包含了經紀及結算等前後台各個部門的員工，每逢頭獎派彩逾５千萬的六合彩時，「財委會」就會使用經費作投注（當然經費亦是由各成員分擔），投注金額根據頭獎彩金高低而調整，以今期頭獎達一億為例，「財委會」將動用最高注碼，以四膽拖全餐（若中所選的四個號碼，即中頭獎），每注５元的方式下注，一共４４５０元，另外還會下注三張８個號碼的複式彩池（每注達１４０元），總投注金額將近５千元！

星仔與米子就是在鑽研他們二人負責的８個號碼，上一期六合彩，他們命中了４個號碼，令米子在公司聲名大噪，這次他們打算再接再厲，繼續各選４個號碼，星仔較注重的是過去十期號碼出現的歷史數據，米子則看重號碼的顏色分怖，終於這是他們得出的結論：
「７，１１，１８，２０，２１，３７，４０，４８。」

「預祝頭獎！」二人說畢擊掌，並把心水號碼交給「財委會」的投注幹事南少。

下班後，星仔約了朋友在中環吃火鍋，「放題」的形式吃得很滿足。飯後星仔因忘了雨傘還放在公司，於是與友人別過，徑自回公司去了。

回到公司，已是８時多，一般都不會有同事還在，經過郭會長的門口，燈光仍亮着，星仔也不覺得太奇怪，郭會長是公司的第二把交椅，公司很多重要的客戶都是他過往一手經營的，聽說他住得較近，有時也會做最後的「看門人」。星仔回到自己的座位，收拾了一下，拿起雨傘，正準備回家時，傳來一陣腳步聲，看來郭會長準備離開了。不想應酬高層的星仔於是又再坐下，打算再待一會。

過了片刻，傳來零錢的噹啷聲，一會又傳來罐裝飲品碰擊機器的聲音，看來郭會長在自動販賣機買飲料。再過一分鐘，沒再傳來其他聲音，星仔便離開座位，走到公司大門前，在自動販賣機旁停了下來，冷眼一瞥，看到還有零錢在找零的位置上，星仔把零錢拿出，知道一定是會長忘了，於是連忙走出升降機大堂，打算追上他並交還零錢。

走出商廈，星仔左看右看，終於找到會長的身影，只見他已登上前面馬路的電車，幸好排隊乘坐的人也不少，星仔總算趕上電車（上車後他也奇怪自己怎麼為了交還那一點零錢而去坐電車）。電車的乘客甚多，星仔全程沒有機會接觸會長，兩個站後會長已經準備下車，只見他似是沒有八達通，在錢包裡直接拿出十元紙幣，放進投幣箱後下車去了，星仔呆了一下，拿着零錢的手縮回口袋，心想富有的會長根本不會在意那麼丁點的零錢，於是打消了再追下去的念頭。

局９ 一億六合彩（三）

回到家，手機馬上響了。是米子。

「你看了沒？」
「看什麼？」
「我們中了二獎呀！！」
「什麼，說笑的嗎？」
「１１，２０，２１，４０，４８，４９，特別號碼７號，不是二獎是什麼？」

「可惡，就跟一億差那一點點！」星仔終於反應過來，憤憤不平的說。

當然，由於是５元一注（俗稱半注中），頭獎也只是５千萬，但已經比二獎的五至六十萬相差太多，而且獎金還要跟「財委會」的三十多人平分，每人最後其實只能分到不多於２萬。難怪星仔大感可惜。

「我發了短訊及致電南少，但都沒有回覆。」
「他是十分重視家庭時間的人，二獎他也不至於獨吞吧，而且之前每次都是上班時檢視賽果的，明天見面再說吧。」

星仔顯然提不起勁，掛了電話後打開電視，再看一次新聞報導的六合彩結果，心想真的時也命也，「發達」沒有那麼容易，結果那一晚睡得也不太好。

明天上班回到公司後星仔與米子二人立刻找南少，對方的桌上也放着數張六合彩彩票，看來是已經核對完畢。

「南少，很可惜是二獎。」
「什麼二獎，他媽的兩個號碼也不中！」

星仔與米子二人對視了一下，連忙拿起桌上的彩票核對，其中一張彩票是四膽拖全餐，四個膽真的只命中一個。另外三張彩票都是投注八個號碼的複式彩池。

「沒有，沒有，怎麼都沒有？」星仔與米子已經上上下下翻過三張彩票，都找不到他們所選擇的八個號碼。

「就跟你們說，連兩個號碼也不中。」
「這些都不是我們的投注號碼！」米子終於憤怒了。
「南少，你是不是搞錯什麼了，我們昨天給你的號碼不是這一些，我們選擇的號碼是中了二獎。」星仔只想弄清楚事情，淡淡的說。

「不會這麼巧吧？那……一定是和會長換了那一張……」南少支支吾吾的說。
「你說郭會長?」星仔心中一動。

南少才娓娓道來昨天中午買彩票後回到公司時所發生的事……

在電梯大堂已經遇到郭會長，郭會長似是外出用膳後回來。南少一直得到對方賞識，其客戶網絡有不少亦是經郭會長介紹才得以建立。遇到郭會長的時候，閒聊間會長透露有客戶到來拜訪，並邀請南少一起跟客戶見面。會長再一次臉上貼金，南少當然義不容辭，於是二人回到公司馬上一起到會長室去。

兩人坐在會客的沙發上，會長從懷中取出筆記本，應是想確認之後的日程，期間有紙張掉落的聲音，南少本打算俯身拾起，卻傳來敲門聲，只好跟着會長站起迎接客人，會長說了聲請進，打開門進來的是會長的秘書Daisy以及一名年約四五十歲的女士，這名女士略施淡妝，衣著不見特別華麗，連手袋亦只是不知名的雜牌，但南少知道會長的客人總是有一定的份量，所以也不奇怪。

雙方分別就座後會長馬上拿出卡片，與對方交換，似乎會長和這名女士也只是初次見面，南少亦沒空想那麼多，忙從褲子的口袋取出卡片簿，其間南少感覺到有東西掉了，他知道是六合彩的彩票，不過那時忙著與客人介紹自己，於是並沒把彩票拾起來。

直至送別客人，南少回到沙發後才把地上的彩票拾起，並想起會長也掉了東西，忙說：「會長，剛才你掉東西了。」

「那是六合彩的彩票，一位老婆婆給我的。」……

當時南少並不太想延續六合彩的話題，一方面是「財委會」的投注不宜張揚予會長知道，另一方面是南少知道會長亦不熱衷六合彩等賭博，只是實在想不到彩票就在這情況下互換了。

局10 一億六合彩（終）

午飯時間，星仔相約了米子及南少去找會長的祕書，畢竟難以直接向會長取回獲獎的彩票，只好先去拜託他的祕書Daisy。Daisy進民眾證券已有十多年的時間，一直都是會長的祕書，對會長日常為人處事亦十分熟悉。

「所以你們希望我想方法找出會長的彩票？」交代過事情來龍去脈後，Daisy馬上明白他們三人的來意。

「實在沒有其他方法，只好來拜訪你，Daisy」南少一臉內疚的說。
「很可惜，我不認為我能夠幫助你們。今天早上會長取出筆記本，完全沒有夾着什麼六合彩彩票，我想昨天下班會長帶回家了。」

「那怎麼辦？這是我的失誤，害得他倆的努力白費，你可以幫忙問一下會長嗎？」
「不是我不幫你們，會長的為人我十分了解，他從不賭博，亦不會希罕不勞而獲，不獲獎倒還罷了，獲獎的話他一定會私下處理掉彩票，不信你可以查一下今期登記大額獲獎的人，準會少了他一人！」

「怎麼可能這樣傻！」米子忍不住插嘴。
「會長就是這樣的人，他常跟我說運氣是日子有功儲回來的，若運氣用於賭博，人生在其他領域就會有所缺失。因此他不但不會貪圖天降橫財，就連自己的財產都不會吝嗇，每年交多少稅，都會捐出雙倍的金錢作慈善用途。平日吃飯購物他甚至連零錢也不取回。」

「原來真是故意的……」於是星仔把昨天晚飯後回公司遇到會長的事跟大家分享……

今天由於妻子回老家的關係，晚飯也是在公司邊看文件邊吃，直至完成一天的工作才回家，回到家沖洗完畢後，從西裝口袋取出筆記本，掀起夾着紙的一頁，那是六合彩的彩票，再看看時鐘，時間正好，於是打開電視……「一至四十九個彩色號碼球已從左至右上至下順序排好……」

「１１，２０，２１，４０，４８，４９，特別號碼７號。」
「加上特別號碼，應該是二獎。」已不記得再上一次看六合彩「搞珠」是什麼時候，但卻清楚記得上一次賭博贏錢是十六年前的事：

那時與妻子及朋友身在日本旅行，第一天晚上就拋下妻子在酒店，跟隨朋友去玩「彈珠機」，那時的手氣很好，聽着彈珠不斷滾出的聲音真是十分爽快，結果那一晚他是三名朋友之中收獲最好的，贏了十五萬多日圓。

回到酒店，敲門良久亦不見聲響，心想妻子可能睡了。於是用鑰匙打開了門，卻發覺燈完全沒關，進入房間後竟然看到妻子橫臥在地上……

妻子被送進當地醫院，經診治後證實是中風，如果晚一點發現的話性命將會不保；同樣的，如果當時他陪伴在旁，是可以更即時送院治理，妻子的復原期亦能縮短得多。他一直為此內疚不已，意識到自己賭博的好運氣差不多奪走了妻子的性命以至自己的終生幸福。

自此之後，他再沒有參與賭博，那怕只是十元一注的六合彩。但他並沒有拒絕運氣，他相信日常行善可以把運氣累積，家人可以健康幸福，自己的客戶可以投資得利，公司得以茁壯成長，都有賴幸福之神的眷顧，因此才更不可因貪圖賭博獲得的財富而用盡了「好運」。

碎紙機「隆隆」作響，聽着彩票慢慢被碎掉，再想起老婆婆今天最後說的話：「郭Sir是有心人，送給你最好了。」

「我只是在做對的事，不能奪去你的好運，願婆婆健康如意。」他在心裡留下最真誠的祝福。

局1１ 投資夢魘（一）

「李淑芬，月度交易額六十萬三。上月排名：無，今月排名：２。」

每逄月終，經紀一般都會列表顯示各自客戶在該月份的交易金額，除了作一個月度結算看整體客戶的交投外，亦可以從中觀察個別客戶的資金流動。

星仔剛才所說的客戶李小姐，不單在一月份的交易額急升，加上李小姐的戶口本來現金及所持現金亦不多，換句話說，她是近期才存入金錢，並大舉買入股票（確實來說是最近一個星期才開始），這樣的客戶並不常見。

星仔是透過親人介紹才拉攏到李小姐來人民證券開戶口，不過開了戶口亦沒有帶來多少「生意」，星仔早年已多次聯絡過對方推介股票，惟對方一直表明希望投資在有穩定收租回報的房地產之上，對投資股票顯得興趣缺缺。

這次在短短的一個星期有這麼大的變化，固然很大可能是因為現時已是「大時代」，恆生指數升穿三萬點，散戶入市意慾大增，李小姐是其中之一亦不足有奇。星仔先是致電交易部的米子，詢問有關李小姐在透過電話做股票買賣時的習慣，並得知李小姐除了在入市時不太重視市場當時的價位外，對股票的認識是幾近無知的程度：例如她是希望買入股票收取股息，但卻對股息率的概念一無所知，認為投資中移動得兩元利息比投資內銀股得三角利息要好，令米子也哭笑不得。

最後星仔認為有需要了解更多李小姐的投資目標，既然對方突然對股票產生濃厚興趣，更可向她推介自己的心水個股，於是約了她在翌日見面，對方亦爽快應允。

雙方約在太古城一間茶樓，李小姐是這裡的常客，因此雖然正值「下午茶」繁忙時間，侍應生亦有的沒的跟李小姐「吹水」，不知是否因星仔是股票經紀的關係，話題亦圍繞在股市上。

「最近股市真好，大家都有豐富斬獲。」
「氣氛一下子熾熱得多，像剛剛大家閑談時股票號碼瘋傳的情況愈來愈平常不過。」
「那作為股票經紀一定也賺了不少，要向客戶推銷也自必少了很多阻力。」

「其實不然，我反想起一位基金經理所說的話，在熊市時沒有人想聽分析；在牛市時沒有人需要聽分析。現在大家都是股神，那用得着經紀。」
「這些股票號碼也只能隨便聽聽，你也知道最近我投放了很多金錢在股票，所投資的都是穩陣的收息股。」

「不錯，市場大部分時間沒有絕對的牛市熊市，我們經紀一定是有存在價值，我也是相信這道理才會投身這一行業。就如在電話所說，今天邀請auntie見面是想了解更多關於你對投資的偏好以及忽然熱心股票的原因，現在看來auntie亦十分理性，我放心多了。」星仔踏入正題時不忘派上「高帽」給對方。

「如你所說沒有絕對的牛市熊市，亦沒有必勝不敗的投資。所以會重新把財產投放在股市，是因為房地產投資失利了。或許我真的是太貪心……」

李小姐道出了近年資產市場價格急升下，一個大虧損的特別例子……

局12 投資夢魘（二）

李小姐夫婦是退休人士，夫婦倆除了有自住物業外，三年前獲得一大筆退休金。所謂養兒防老，沒有子女的二人則要為退休後的安老生活作打算。將退休金投放在有穩定回報的投資工具如房地產是他們的初心，因此那時李小姐拒絕股票投資是十分堅定的。

想不到的是，李小姐並沒有買入樓房出租賺取穩定的租金回報，而是買入了一個位於荃灣的商場地鋪，吸引她投資的其中一個原因是買入時有所謂「包底」條款：原業主保證買家於首兩年有五厘租金回報。

可惜是魔鬼在細節裡，收鋪後才發現實用面積大幅「縮水」：約一半的建築面積是在店鋪前的通道上，根本不可能擺放商品，餘下的實用面積只有不到五十尺，作為擺放雜物的倉庫還可以；但作為小商鋪是難以營業，偏偏整個商場就是
被持有人劏成很多這類型的細鋪出售，面積愈細單價愈低，就更容易售出。而當買家在買入後打算出租這類鋪位時往往乏人問津，因此整個商場「吉鋪」處處，死氣沉沉。一直難以租出的店鋪依然需要承擔每月千多元的管理費，形成了入不敷支的局面，最後不少買家忍痛「止蝕」，看看最近一年的轉售個案，成交金額較買入時大幅折讓七成至九成不等，再對比同期樓價仍錄不俗升幅，可見當時這個商場劏鋪買家「傷亡慘重」的程度。

「結果因為首兩年的租金回報保證，加上單價便宜，所以就決定購入了？」星仔追問。
「當時還是拿不定主意，也是有考慮聘用測量師去為鋪位先做一個價格評測……」
「那後來怎麼了？」
「售鋪的經紀不斷催促，先是說鋪位十分搶手，再慢一點就會讓人捷足先登，後來又說將會有行人天橋接駁至商場，商場的人流定必大增。我終於忍不住貪念決定買入……」
「換言之什麼行人天橋都是信口開河的？」
「沒錯，只是口頭推銷，經紀固然可以把責任推得一乾二淨，加上當日的法例未有規定工商鋪的售樓書需列明實用面積，這方面買家在事後根本無法追究。」

「如果不是專業人士的話，是難以想到在這個小的工商鋪，實用面積竟可以縮水至只有一半。經紀的行為亦等同詐騙，很不要得。」星仔安慰她說。
「現在我決定止蝕賣掉店鋪，騰出的金錢打算再多買一點股票收取穩定的股息，後天就約了那經紀見面及簽約，那時你可以陪我一起去嗎？」

「當然可以，但為什麼賣鋪還要找同一個經紀？讓他賺佣金。」星仔真的大惑不解。
「其實他是我一位朋友的兒子，當時經紀做的每一筆交易有額外的五萬元獎金，每位經紀都拚了命去找客戶。也是天意，剛巧我有一大筆退休金需要投資，才會發展成這一段故事，算起來始終貪心的我責任最大。更何況錢已經虧了，找其他經紀也無補於事。」

「朋友的兒子？」星仔想到自己跟李小姐的關係亦如有雷同，心裡頓時掀起一陣波瀾。

局１３ 投資夢魘（三）

翌日，星仔和李小姐到了中聯工商鋪的辦公室，跟經紀Nixon見面。Nixon擁有一流銷售員的親切笑容及得體的言詞，國字臉的他有一身健碩的體型及近六尺的身高。不過初次見面印象最深刻的還要算是他打招呼時一直打量着星仔看，仿佛有什麼怪東西沾在星仔的臉上。

寒暄過後，健談的Nixon終於踏入正題，向李小姐介紹這一次出售商鋪的詳情，商鋪折讓逾八成出售才獲買家接受，買入時值二百萬的商鋪只能以約三十萬套現，還沒有扣除佣金及手續費。知道確實金額後，李小姐說要致電丈夫交代一下，便先行離開房間。

李小姐甫離開房間，Nixon又再次瞄了星仔一眼，笑了笑。星仔想到對方哄騙了李小姐才有今日之事，終於不耐煩的說：「一流地產經紀就是經常這般打量人的嗎？」

「你誤會了，我在想你就是Auntie常說的股票經紀吧，她最近一直打算投資股票，我看你一表人才，覺得她又找對人了。」Nixon派上高帽。
「什麼又找對人，你究竟知道你連累她虧了多少錢嗎？」星仔並不領情。

「我想你太看得起我了，Auntie也清楚當時買入商鋪是她的個人決定。這次賣鋪固然是虧損了，但所謂有出才有入，沽出套現回來的金錢讓你少年股神再贏回去，是雙贏的決定。」字字嘲諷的Nixon確實欠揍。
「你認為我跟你一樣嗎？經紀達成交易是有佣金收入，但並不是如你這般去騙取交易！」星仔愈聽愈怒。

「當然不敢與股神相提並論。達成交易就是我的目標，那管得上賺的是買家還是賣家。我們這一代年輕的，沒有父幹的，就是靠這樣一點點從上一代富有的人手中拿回財富，這叫零和遊戲，你應該了解。」

「投資從來不應該是零和遊戲，不見得要讓人虧錢才有佣金可以賺取。」
「所以說，賣了商鋪的金錢，交給你投資股票就能雙贏了，來到現時這境況，還有什麼辦法呢？」Nixon說畢已走出房間，看來他也不想糾纏下去。

過了一會，Nixon與李小姐先後回到房間，李小姐雖然感覺房間氛圍有點不一樣，但也沒有多在意，向Nixon說：「我已問過丈夫意見，他說這個價錢可以，麻煩Nixon你安排正式的合同。」

「李生先說可以，那你自己覺得呢？」星仔突然插口。
「我……覺得價錢低了一點，但是也沒有其他辦法。」李小姐面對星仔突如其來的問題，回答得很無奈。

「有其他方法的，暫時終止放售，我也不認為你套現把金錢拿來投資股票就是現時最好的決定，你先跟我去一個地方。」星仔說畢馬上站起，做了一個「告辭」的手勢就離開了房間。

李小姐只能連聲跟Nixon致歉，並追出升降機大堂。
「是什麼方法？你還是介意我用原來的經紀嗎？」李小姐追問星仔。
「不是這個問題，我只是覺得你們一直無奈接受現實，是在錯過其他的可能性。請跟我去一個地方見一個人，若我的提議不管用，你再找Nixon去安排賣鋪，我不會有半點意見。」星仔顯得很有信心。

局１４ 投資夢魘（終）

「十元三球軟雪糕。麻辣串八元一串，二十元三串。櫻花玉子燒，一大塊二十元……」叫賣聲在這個「大食場」此起彼落。食客多是年輕一族，有穿得較正式的疑似上班一族，亦有身穿校服的中小學生，好不熱鬧。

這裡是荃灣天皇廣場的一樓，正是李小姐購入商鋪所在的樓層。離李小姐的「吉鋪」處不遠的位置就是這個「大食場」，「大食場」外圍是十數間特色及主題不一的小食店，剛才叫賣聲中的櫻花玉子燒是屬於日式食店，麻辣串是台式食店，軟雪糕則是甜品區，小食店各適其適，希望滿足不同口味不同需要的顧客。「大食場」中間劃出的一大片地方是數十個連桌的座位，讓顧客安坐其中享用美食。

星仔帶李小姐來到這個她應該是熟悉卻又十分陌生的地方，熟悉是她的商鋪仍然淒清，陌生是整個樓層的人流遠勝之前，是李小姐過往從未見過的。雖不能說是人頭湧湧，但在約下午五時的時間能吸引逾半的「入座率」亦是十分不容易。

「這裡真是荃灣天皇廣場嗎？」李小姐仍然難以置信。
「你說是葵涌廣場也可以，「大食場」的布局跟那裡很相似，昨天跟你見面後我才想來這裡參觀，我也嚇了一跳，除了葵涌廣場沒有座位，其他地方如出一轍。」星仔半開玩笑的說。

「我知道有業主進行一個聯合出租的計劃去經營大食場，早前也有人找過我談，我實在心灰意冷不想再冒險，想不到現在竟然如此旺場……」
「那人一定就是業主領袖Mary。我也希望你再見她一遍。」

如此這般，星仔與李小姐在「大食場」和早已約好的Mary見面，Mary再次說服李小姐加入聯合出租的計劃，由於李小姐的商鋪亦有相關的設備，是完全可以低成本地改裝成食店，初期租金回報雖然不高，扣除管理費的淨回報大約只有每月四千元，但大家都清楚若果賣出商鋪只能拿回不到三十萬，四千元的月均收入也不是太差，而且看人流及宣傳效果，往後租金提升的機會很大。

最後Mary很有誠意的說會等待李小姐考慮充分之後的答覆，李小姐則回應說下次會再來這裡找她，還說自己雖是業主但也甚少來商鋪看，都是星仔的功勞才不會胡里胡塗的賣掉商鋪，說得旁邊的星仔也不好意思起來。

回程路上，李小姐問星仔為什麼要幫她，賣掉商鋪用作投資股票對身為股票經紀星仔百利而無一害。

「Nixon作為工商鋪經紀，天皇廣場業主聯合出租計劃令廣場起手回生這件事他不可能不知道，但他只在乎達成交易，並不理會客戶的盈虧。若果我也為了自身利益而不向你提議有比賣鋪更好的方法，我就跟他一樣辜負了你的信任，對我來說，這才是失職的經紀。」

「謝謝你，以後我的股票投資就全部交托給你，你知道我對股票也所知不多。」李小姐欣慰的說。
「說起股票投資，其實現時處於加息周期，買入高息的收租股風險反而加大……」星仔針對李小姐最近買入的股票逐一的向她分析……

新年要抖抖,過幾天出最後一個單元故事

局１５ 牛ＶＳ熊

二零一八年二月二日，美國新增非農職位及平均時薪增長等數據皆優於予期，引致美國十年期債息急升並衝破二點八水平，市場擔憂通漲勢加劇之下美職儲的加息步伐將會加快，美國道瓊斯工業平均指數上演「黑色星期五」，當天急挫逾五百點。

星期六的早晨，本應是睡到「自然醒」的休息日，意外地被電話的鈴聲吵醒。看到來電顯示是米子，星仔不禁眉頭一皺，心想怎會這麼早打過來。

「星仔，發生大事！道指急跌５百點！」
「昨晚非農令人意外？」星仔昨晚去了朋友家「開Ｐ」，也沒特別留意美股發展。

一輪解說過後，星仔才明白真的發生大事了，美國債息的上揚不是昨天才發生的事情，而是早已成為一個大趨勢，事情發展到昨天終於來個大爆發……

恆生指數當天是在約三萬二千點的水平，星仔回想上一次指數的大調整是發生在去年十一月尾，那時剛衝破三萬點大關，更發生了夜期懷疑錯盤推至高水逾千點的「奇境」，最後指數急速回落至兩萬八千點的水平才有支持。事後尋原因，那時資金流動性緊張，香港銀行及內地銀行的一個月同業拆息分別急速上升，美國加息步伐不明朗，皆令大市出現震盪。其後恆指回穩去到再破頂的契機是美國稅改令美股急升，直至一月內地股市追落後下，港股急揚四千點並創出歷數新高。

星仔在想，上次外圍沒有出現大問題，但恆指已急速回落，這一次經過一月急升四千點，成交更大，如果債市出現問題引起全球股市急跌那港股只會比上一次跌得更劇烈……

兩天後是二月五日星期一，星仔不敢怠慢，一大早便回到公司作準備。開市恆生指數已經急跌約九百點，星仔忙打電話跟米子商量對策。

「跌了九百點，這個時候沽貨離場，會否太遲？」
「若覺得之後會跌得更深就不能說是遲，只是……」
「只是好像有點不理智？」跟米子的通話讓星仔心裡的打算更堅定，決定再等一下。

果然，其後指數跌幅大幅收窄，直至當天最高位恆指只跌二百多點，國企指數更一度倒升，原來中午休市已市傳大量俗稱北水的內地資金趁低吸納港股（全日錄得逾百億淨流入），星仔一直認為北水的流向並不是很重要的因素或推動力，於是在反彈的時候把握時機將大量的股票賣出。

看見反彈急勁而強，星仔並沒有反轉操作做淡（買跌），事後他也十分後悔……

當晚美股沒有止跌回升，相反是跌得更兇，美國三大指數急挫逾百分之四，道指跌過千點收市。翌日二月六日，港股縱有北水亦不能再力挽狂瀾，單日大跌千六點。那一個星期美股持續不振，結果港股單週跌近百分之十，創下金融海嘯以來最大的一週跌幅。

其後美股及港股出現反彈，截至二月底已收復跌幅的一半，這時在米子的社交媒體卻出現了以下的字句：

「不要再買，有貨盡沽，不捨就大市再穿50天線即走。有錢想搏可做淡，升上32000企穩繼續煙花就認輸止蝕。」

這天是期指結算日，早晨的時間星仔想和米子好好討論市況。

「你Ｆａｃｅｂｏｏｋ的評論是認真的嗎？」
「你覺得很驚奇嗎？我們都是一直看淡，只是在時機上的考慮有一點點不同。」
「只是覺得你突然高調，是有什麼新的發現嗎？」
「氣氛上大家都覺得是牛市三期了，連原來不入市買股票的人都在對市場高談闊論。問題只是上一次急跌究竟是一個調整還是一個牛市轉熊市的第一波。」

「若果只是調整，之後再反覆向上破頂的話，那麼５０天線就不應再一次失守，是這個意思吧？」
「不錯，另外做淡在３２０００點止蝕是考慮該水平的蟹貨是不應有被補回的機會。」
「那餘下來只是一個問題，現階段是牛是熊？」
「這個爭論就會沒完沒了，股評人中最有名的浮大師主張是熊市，與他抗衡的是一眾過去一年回報驚人的基金經理。」
「抗衡？你說的是浮大師對英雄王？」

大約在一週前，電視台在報導中大民主牆的學生訴求時，鏡頭拍到牆上的一張單張，單張上的「大頭」照片是浮大師及其得意的笑容，大字的標題是「大師神算立春急跌」。報導一出，生平好勝的浮大師也禁不住在其直播節目中眉飛色舞洋洋自得（立春過後短短一週的時間恆生指數下跌逾四千點）。

數天後，中大學生會發現民主牆上多了很多浮大師的單張，幾乎霸佔了一幅「牆」的一半面積，更大的問題是單張上的浮大師被「惡搞」成海盜模樣，標題上亦塗成「做淡死全家」的血紅大字，而「牆」的另一半則貼滿內有人稱「英雄王」的著名基金經理王雄英照片的單張，眾所周知，英雄王是主張恆生指數年內見四萬點的行內「大好友」，而英雄王及浮大師亦素來不睦，兩人早已互相在傳媒中明批暗鬥，好事之徒趁機「混水摸魚」亦不足為奇。縱然如此，股市好淡中堅壁分明的對比出現在大學的民主牆上絕對是史無前例。

然而，事後很多人歸因於浮大師過於囂張才會得失於人；浮大師卻認為是自己一直「唱淡」得失了很多行內行士以及網民，堅持自己只是說自己認為對的事，民主牆上的「惡搞」正正是小人的惡意攻擊，只求癲到是非黑白。

惡作劇是誰所為？目的是什麼？看來並不會有水落石出的一天。但是星仔與米子知道，是牛是熊最後定必會有個答案。此時此刻，他們選擇了站在熊的一方。

「二零一八年十月三十日，恆生指數跌穿一萬二千點，最低見１１９７３，是金融海嘯以來新低，其後指數在一萬五千點水平窄幅波動，牛市短期難以復見。」

「二零一八年十月三十日，恆生指數升穿四萬點，短短一週急升近三千點，再寫下歷史新高，市場人士預測在企業盈利向好之下，牛市可望延續。」

截然不同的結局，又有不一樣的新開始，讓時間巨輪去編寫……